\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{xlop}
\usepackage{cancel}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{0}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Révisions : Fractions}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony SALZE}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}


\begin{document}
%\begin{comment}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Fiche 2 - Fractions}}
\end{center}

\section*{Exercice 1 - Additions de fractions}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Méthode de calcul}}, coltitle=black]
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Si ce n'est pas fait, on met les fractions au même dénominateur.
		\item On ajoute (ou soustrait) les numérateurs entre eux et on garde le dénominateur commun.
		\item On simplifie la fraction obtenue.
	\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\textbf{Calculer et donner le résultat sous forme d'une fraction irréductible.}\\


\begin{tabular}{|m{6cm}|m{6cm}|m{6cm}}
$A=\dfrac{1}{2}-\dfrac{3}{2}$ & $B=\dfrac{5}{3}-\dfrac{25}{4}+\dfrac{7}{2}$ & $C=\dfrac{25}{3}-\dfrac{13}{6}$ \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
$D=-\dfrac{4}{9}+\dfrac{25}{81}$ &  $E=\dfrac{4}{3}+\dfrac{7}{5}$ & $G=-1 + \dfrac{27}{5}$ \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 $H=\dfrac{17}{21}-\dfrac{25}{7}+\dfrac{3}{42}$ & $J=\dfrac{4}{3}+\dfrac{1}{2}-\dfrac{6}{5}$ & $K=\dfrac{271}{425}-\dfrac{4}{5}$  \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
\end{tabular}


\section*{Exercice 2 - Décomposition en facteurs premiers}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Décomposer en facteur premier le nombre $258$.
	\item Même question avec le nombre $426$.
	\item En utilisant les résultats obtenus aux questions $1$ et $2$, simplifier la fraction $\dfrac{258}{426}$.
\end{enumerate}


\section*{Exercice 3 - Multiplication de fractions}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Méthode de calcul}}, coltitle=black]
	Pour calculer le produit de plusieurs fractions, il suffit de multiplier les numérateurs entre eux et les dénominateurs entre eux.
\end{tcolorbox}
\textbf{Calculer et donner le résultat sous forme d'une fraction irréductible.}\\
\begin{tabular}{|m{5cm}|m{5cm}|m{5cm}}
$A=\dfrac{1}{3} \times \dfrac{4}{5}$ & $B=\dfrac{3}{2}\times\left(-\dfrac{27}{100}\right)$ & $C=-\dfrac{4}{3} \times \left(-\dfrac{28}{9}\right)$ \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline 
$D=\dfrac{5}{4} \times \left(-\dfrac{7}{3}\right)$ & $E=\dfrac{27}{4} \times \dfrac{3}{100}$ & $F=\dfrac{5}{3} \times \left(-\dfrac{27}{2}\right) \times \left(-\dfrac{4}{5}\right)$ \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline 
 & & \tabularnewline 
\end{tabular}

\section*{Exercice 4 - Division de deux fractions}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Méthode de calcul}}, coltitle=black]
	Calculer une division de deux fractions revient à multiplier la $1\iere$ fraction par l'inverse de la $2\ieme$.
	\begin{center}
		$\dfrac{\dfrac{3}{4}}{\color{red}\dfrac{5}{7}} = \dfrac{3}{4} : \color{red}\dfrac{5}{7}\color{black} = \dfrac{3}{4} \times \color{red}\dfrac{7}{5}$
	\end{center}
\end{tcolorbox}

\textbf{Calculer et donner le résultat sous forme d'une fraction irréductible.}\\\\
\begin{tabular}{|m{6cm}|m{6cm}|m{6cm}}
$H=\dfrac{5}{2} : \dfrac{25}{9}$ & $I=-\dfrac{3}{2} : \dfrac{38}{25}$ & $J=-\dfrac{38}{9} : \left(-\dfrac{3}{4}\right)$\tabularnewline
 & &  \tabularnewline 
 & &  \tabularnewline
 & &  \tabularnewline 
 & &  \tabularnewline
 & &  \tabularnewline 
\end{tabular}


\section*{Exercice 5 - Priorités opératoires}
\begin{tabular}{|m{8cm}|m{8cm}}
$K=\dfrac{4}{3} + \dfrac{3}{2} \times \dfrac{25}{7} - \dfrac{5}{4}$ & $L=\dfrac{28}{9} - \dfrac{25}{3} : \dfrac{4}{9} + \dfrac{7}{3}\times\left[\left(-\dfrac{3}{2}\right) + \dfrac{5}{4} \times \left(-\dfrac{10}{3}\right)\right]$ \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
 \end{tabular}


\section*{Exercice 5 - Priorités opératoires}
 \begin{tabular}{|m{8cm}|m{8cm}}
$K=\dfrac{4}{3} + \dfrac{3}{2} \times \dfrac{25}{7} - \dfrac{5}{4}$ & $L=\dfrac{28}{9} - \dfrac{25}{3} : \dfrac{4}{9} + \dfrac{7}{3}\times\left[\left(-\dfrac{3}{2}\right) + \dfrac{5}{4} \times \left(-\dfrac{10}{3}\right)\right]$ \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
 & \tabularnewline 
 & \tabularnewline
\end{tabular}

%\end{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Fiche 2 - Fractions - Correction}}
\end{center}

\section*{Exercice 1 - Additions de fractions}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		A&=\dfrac{1}{2}-\dfrac{3}{2}&\\
		A&=-\dfrac{2}{2}\\
		A&=-1
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		B&=\dfrac{5}{3}-\dfrac{25}{4}+\dfrac{7}{2}&\\
		B&=\dfrac{5\times 4}{3 \times 4}-\dfrac{25 \times 3}{4 \times 3}+\dfrac{7 \times 6}{2 \times 6}\\
		B&=\dfrac{20}{12}-\dfrac{75}{12}+\dfrac{42}{12}\\
		B&=-\dfrac{13}{12}
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		C&=\dfrac{25}{3}-\dfrac{13}{6}&\\
		C&=\dfrac{25 \times 2}{3}-\dfrac{13 \times 2}{6}\\
		C&=\dfrac{50}{6}-\dfrac{13}{6}\\
		C&=\dfrac{37}{6}
	\end{flalign*}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		D&=-\dfrac{4}{9}+\dfrac{25}{81}&\\
		D&=-\dfrac{4 \times 9}{9 \times 9}+\dfrac{25}{81}\\
		D&=-\dfrac{36}{81}+\dfrac{25}{81}\\
		D&=-\dfrac{11}{81}
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		E&=\dfrac{4}{3}+\dfrac{7}{5}&\\
		E&=\dfrac{4 \times 5}{3 \times 5}+\dfrac{7 \times 3}{5 \times 3}\\
		E&=\dfrac{20}{15}+\dfrac{21}{15}\\
		E&=\dfrac{41}{15}
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		G&=-1 + \dfrac{27}{5}&\\
		G&=-\dfrac{1}{1} + \dfrac{27}{5}\\
		G&=-\dfrac{5}{5} + \dfrac{27}{5}\\
		G&=\dfrac{22}{5}\\
	\end{flalign*}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		H&=\dfrac{17}{21}-\dfrac{25}{7}+\dfrac{3}{42}&\\
		H&=\dfrac{17 \times 2}{21 \times 2}-\dfrac{25 \times 6}{7 \times 6}+\dfrac{3}{42}\\
		H&=\dfrac{34}{42}-\dfrac{150}{42}+\dfrac{3}{42}\\
		H&=\dfrac{113}{42}
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		J&=\dfrac{4}{3}+\dfrac{1}{2}-\dfrac{6}{5}&\\
		J&=\dfrac{4 \times 10}{3 \times 10}+\dfrac{1 \times 15}{2 \times 15}-\dfrac{6 \times 6}{5 \times 6}\\
		J&=\dfrac{40}{30}+\dfrac{15}{30}-\dfrac{36}{30}\\
		J&=\dfrac{19}{30}
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		K&=\dfrac{271}{425}-\dfrac{4}{5}&\\
		K&=\dfrac{271}{425}-\dfrac{4 \times 85}{5 \times 85}\\
		K&=\dfrac{271}{425}-\dfrac{340}{425}\\
		K&=-\dfrac{69}{425}
	\end{flalign*}
\end{minipage}


\section*{Exercice 2 - Décomposition en facteurs premiers}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{minipage}{0.4\linewidth}
				\[\Decomposition[ArbreComplet]{258}\]
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}{0.5\linewidth}
				On décompose \num{258} :
				\Decomposition[Tableau]{258}
				Par conséquent, on écrit :
				\[\num{258}=\Decomposition[Exposant]{258}\]
			\end{minipage}
	\item \begin{minipage}{0.4\linewidth}
				\[\Decomposition[ArbreComplet]{426}\]
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}{0.5\linewidth}
				On décompose \num{426} :
				\Decomposition[Tableau]{426}
				Par conséquent, on écrit :
				\[\num{426}=\Decomposition[Exposant]{426}\]
			\end{minipage}
	\item $\dfrac{258}{426} = \dfrac{2 \times 3 \times 43}{2 \times 3 \times 71} =  \dfrac{\cancel{2} \times \cancel{3} \times 43}{\cancel{2} \times \cancel{3} \times 71} = \dfrac{43}{71}$.
\end{enumerate}


\section*{Exercice 3 - Multiplication de fractions}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		A&=\dfrac{1}{3} \times \dfrac{4}{5}&\\
		A&=\dfrac{4}{15}
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		B&=\dfrac{3}{2}\times\left(-\dfrac{27}{100}\right)&\\
		B&=-\dfrac{81}{200}
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		C&=-\dfrac{4}{3} \times \left(-\dfrac{28}{9}\right)&\\
		C&=\dfrac{112}{27}
	\end{flalign*}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		D&=\dfrac{5}{4} \times \left(-\dfrac{7}{3}\right)&\\
		D&=-\dfrac{35}{12}
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		E&=\dfrac{27}{4} \times \dfrac{3}{100}&\\
		E&=\dfrac{81}{400}
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		F&=\dfrac{5}{3} \times \left(-\dfrac{27}{2}\right) \times \left(-\dfrac{4}{5}\right)&\\
		F&=\dfrac{5 \times 27 \times 4}{3 \times 2 \times 5}\\
		F&=\dfrac{5 \times 3 \times 9 \times 2 \times 2}{3 \times 2 \times 5}\\
		F&=\dfrac{\cancel{5} \times \cancel{3} \times 9 \times \cancel{2} \times 2}{\cancel{3} \times \cancel{2} \times \cancel{5}}\\
		F&=9 \times 2\\
		F&=18
	\end{flalign*}
\end{minipage}


\section*{Exercice 4 - Division de deux fractions}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		H&=\dfrac{5}{2} : \dfrac{25}{9}&\\
		H&=\dfrac{5}{2} \times \dfrac{9}{25}\\
		H&=\dfrac{5}{2} \times \dfrac{9}{5 \times 5}\\
		H&=\dfrac{\cancel{5}}{2} \times \dfrac{9}{\cancel{5} \times 5}\\
		H&=\dfrac{9}{10}
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		I&=-\dfrac{3}{2} : \dfrac{38}{25}&\\
		I&=-\dfrac{3}{2} \times \dfrac{25}{38}\\
		I&=-\dfrac{75}{76}
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{flalign*}
		J&=-\dfrac{38}{9} : \left(-\dfrac{3}{4}\right)&\\
		J&=-\dfrac{38}{9} \times \left(-\dfrac{4}{3}\right)\\
		J&=\dfrac{152}{27}
	\end{flalign*}
\end{minipage}


\section*{Exercice 5 - Priorités opératoires}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
	\begin{flalign*}
		K&=\dfrac{4}{3} + \dfrac{3}{2} \times \dfrac{25}{7} - \dfrac{5}{4}&\\
		K&=\dfrac{4}{3} + \dfrac{75}{14}  - \dfrac{5}{4}\\
		K&=\dfrac{16}{12} + \dfrac{75}{14}  - \dfrac{15}{12}\\
		K&=\dfrac{1}{12} + \dfrac{75}{14}\\
		K&=\dfrac{7}{84} + \dfrac{450}{84}\\
		K&=\dfrac{457}{84}
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.015cm} \vrule \hspace{0.015cm}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
	\begin{flalign*}
		L&=\dfrac{28}{9} - \dfrac{25}{3} : \dfrac{4}{9} + \dfrac{7}{3}\times\left[\left(-\dfrac{3}{2}\right) + \dfrac{5}{4} \times \left(-\dfrac{10}{3}\right)\right]&\\
		L&=\dfrac{28}{9} - \dfrac{25}{3} \times \dfrac{9}{4} + \dfrac{7}{3}\times\left[\left(-\dfrac{3}{2}\right) - \dfrac{50}{12}\right]\\
		L&=\dfrac{28}{9} - \dfrac{25}{3} \times \dfrac{3 \times 3}{4} + \dfrac{7}{3}\times\left[\left(-\dfrac{18}{12}\right) - \dfrac{50}{12}\right]\\
		L&=\dfrac{28}{9} - \dfrac{75}{4}  + \dfrac{7}{3}\times\left(-\dfrac{68}{12}\right)\\
		L&=\dfrac{28}{9} - \dfrac{75}{4}  + \dfrac{7}{3}\times\left(-\dfrac{17}{3}\right)\\
		L&=\dfrac{28}{9} - \dfrac{75}{4}  - \dfrac{119}{9}\\
		L&=-\dfrac{91}{9} - \dfrac{75}{4}\\
		L&=-\dfrac{364}{36} - \dfrac{675}{36}\\
		L&=-\dfrac{1039}{36}
	\end{flalign*}
\end{minipage}


\end{document}
